[15分鐘閱讀]追求成長，比追求成敗更為關鍵

今日大家罷完工，或者有啲無力感，抗爭完有精神嘅，不妨睇一睇呢篇，思考下一步可以點做。

〈追求成長，比追求成敗更為關鍵〉

罷工係體制內要求政府對話嘅手段，最理想係由工會號召，而且大家齊心，咁幾萬人就足以達成目標。但當罷工無法動員足夠人數，缺乏工會組織長期支撐，而政府或資方又無法輕易讓步，罷工只會令民氣更快消散，然後抗爭者嘅內部矛盾就會開始萌生。為免雨革式無疾而終案件重演，大家應該準備為自己整理單日罷工嘅意義，以利運動進展。

罷工之後，繼續反思

罷工難以達到預期效果，早在意料之內。反送中抗爭一開始，氣勢如虹，遊行人士達到二百萬，大家難免抱有希望，誤以為香港主流民意已經徹底覺醒。但事實上，遊行人士之中，大多數當初只係抽一個紅日上街，成本極低，佢地毋須面對貼近生活嘅道德兩難，絕對唔係抗爭中堅，大家唔可以貪一時快感，刻意無視真象。如果抗爭一方無法儲夠人頭，而號召罷工口號又已經嗌咗出口收唔返，癱瘓不成，淨返落黎嘅就只有同路人互相指責，同埋好想成事但又預期唔到事敗嘅集體失落，運動將會進退兩難。

正因為罷工一日都難，連罷幾日更難，呼籲罷工，政府其實相當樂見，因此林鄭無意讓步，亦都合乎預期——只要單日罷工吹雞失敗，無以為繼，大家決心有限嘅底牌就會昭然若揭。之後，只要命令警方繼續大舉拘捕，呢次由反送中所引發嘅抗爭，政府就可以鳴金收兵，以警方勝利告終，而濫權警察嘅暴行都會順理成章一筆勾銷（成唔成立調整委員會都只係表面工夫）。以暴動罪之名拉完幾百人之後，抗爭一方士氣不振，大概又要三兩年回氣，而林鄭輕易收拾殘局，分分鐘有職可升，政協在望，同梁振英一樣官運亨通。雨革後遺症為何物，大家心中有數，大規模佔領嘅下一步可以點樣行落去，答案亦自不待言。

相比起計較罷工影響如何，大家呢幾日可以做嘅，仍然有好多，例如從中自我檢討，吸取教訓。雖然單日罷工註定無效，但罷工出現喺抗爭已經持續兩個月嘅呢一刻，或者好處就正正在於製造契機，畀大家停一停，諗一諗，思考吓自己到底願意為自由奉獻幾多。如果你尚有掙扎，咁代表其實你唔係真係咁義無反顧；如果你告病假，咁代表你未有傳達出應該傳達嘅政治訊息；而如果你請年假，咁亦只係反映你願意去少一日台灣韓國，未必好得過其他所謂港豬幾多。單日罷工，政府如常冷處理，大家嘅下一步係咪行動升級，無限期罷工？而如果無法升級，兩頭唔到岸，咁單日罷工又所為何事？

而家擺喺大家眼前嘅現實，其實相當清楚，就係香港嘅同路人仍然未準備好以摧毀體制嘅方式去挑戰中共，以為自己付出咗好多嘅抗爭者亦唔例外。當大多數人睇唔透中共嘅邪惡本質，睇唔透解放軍只係純粹恐嚇，睇唔透香港自九七之後就已經係一個專制政體治下嘅殖民地區，同香港人眼中亂到仆街嘅非民主地區唔係差得好遠，其實呢次抗爭點打落去，都只會係誤打誤撞，心存僥倖，獲勝機會微乎其微。唔接受現實，為行動而行動，大家只會距離真正勝利更加遙遠。

工會缺席，罷工難成

一般而言，罷工有效，係因為員工有工會支援，罷工可以無限期。正因為大家都係社會中嘅一分子，亦會擔心影響份工，罷工其實係要求自己國家政府與民對話嘅手段，喺民主國家裡面至會發揮到最大功效。民主國家政府，唔聽民意就會失去民望，所以必須調整政策，前提係大家都係自己同胞，但而家大家面對嘅係中共，中國人唔係香港人，佢地係唔會體諒香港人嘅道德抉擇。更加無力嘅係，事實上，香港大多數工會都係親建制，而且力量極其薄弱，根本無力癱瘓香港。換個講法，其實而家罷工只係香港人迫緊香港人去做道德抉擇，完全唔係對準政權，更莫講足以令中共低頭讓步。覺悟未成，手段誤用，重以為區區兩個月嘅抗爭可以刺激中共出動解放軍，其實係自視過高，不自量力。

另外，抗爭者本人無法自給自足，亦係不自量力。由雨革到而家，的確係有好多有心人有錢出錢，有力出力，同舟共濟，但被捕者當中，有幾多人係有坐政治監嘅準備？而前線義勇當中，又有幾多人已經同屋企人鬧翻，捉襟見肘？香港建國之期未到，抗爭嘅路仍然好長，大家急於一時，只求盡地一煲，唔會係對香港最好嘅心態。

罷工就係好例子。罷工理應係以組織對抗組織，而非個體對抗政府，至會成功在望。就以捷克富士康工會為例，佢地比中國工會更加有力，五年過後，就終於為員工爭取到更高人工、更多假期，同埋廢除入住宿舍嘅苛刻條件。佢地嘅請願同罷工，由二零一二開始，斷續進行，但富士康高層嘅回應係：「中國人有兩個禮拜假，會用一個禮拜換錢，寧願放一個禮拜，點解捷克人要五個禮拜？」工廠自中國移至捷克，管理文化因工人嘅團結而改變，正正證明罷工並非無效，但前提係要社會要有工會文化，同埋工人必須目標一致。

歐美社會普遍嘅罷工行動之中，強大嘅工會幫助工人要求體制內改革，而工會領袖係必然會負責團結員工，保障員工，令員工毋須擔心解僱問題，可以放心罷工。罷工本身就係資本主義民主國家體制之內嘅民怨排解渠道，而工會從來唔會要求重建現有制度，而只係尋求商議空間，呢個係工會緩衝角色價值所在。而如果香港工會夠強，真係可以制約資方，咁就算大家告完病假，請完事假，資方亦根本無法秋後算帳。缺乏工會支持，缺乏領袖帶領，魯莽號召香港全民單日罷工，結果就係令個體缺乏依靠，暴露個體嘅軟弱可欺，某程度上，又係一種群眾鬥群眾。如此走向，對政府非常有利，因為只要罷工不成，抗爭就出現走下坡嘅可能。

掙脫樽頸，理念先行

個體嘅不自量力，會令群體無力叫價，因為大家私底下都會心虛，只係面對同路人唔敢承認。當社會運動持續發酵，最危險就係經歷呢種唔再有人夠膽講出真心說話嘅樽頸位。當大家都已經意識到抗爭無法延續，最正確嘅做法，係冷靜落黎，再次思考當日走上街頭嘅目的，而唔係為保民氣不散而盲目行動。只要思考過後，大家都願意承認自身心虛，咁心虛就只會係一個過程，而唔會係結局，他日回望，途中一次半次嘅失敗其實就係無關宏旨。

以下三點，希望有助大家思考往後進路：

一、香港法治已經崩潰，上街抗爭就犯暴動罪只係閒事，你係咪準備好隨時失去人身自由；

二、中共打壓有增無減，未來十年社會必將極黑暗醜惡；你係咪準備好每日睇住新聞喪喊；

三、普選幻想可以死心，自由民主係中共治下稀有之物，你係咪準備好建國獨立脫離中國。

理念永遠先於行動，更會影響行動所能釋放嘅政治能量。思考完以上三點，再思考上唔上街，罷唔罷工，一黎會比較實際，二黎會加速凝聚抗爭共識。只有個體做足心理準備，大家都諗清楚香港會變成點，諗清楚全面民主化都只會因為入閘問題同嚴密配票而形同虛設，然後為未來十年逆境構思可持續嘅生活方式，十年抗爭至有可能有所作為。

順境之時，大家大可以寄生於無責任體系，但逆境之時，所有人都會追究失敗責任，轉而內鬨。呢次抗爭，無責任體系將會係失敗主因，因為大多數人都不知輕重，隨意獻計，享用言論自由，但未有負起自由所附帶嘅義務。香港獨立之前，每一次動員都無比重要，因為香港人嘅每一個人頭都好寶貴。但若果大多數人都操之過急，缺乏自覺，咁最終民氣耗盡，泡沫破滅，就係在所難免。單日罷工無法撼動政府，大家難免灰心喪志，但嘗試追究返當日係邊個動議話要單日罷工去穩定軍心嘅時候，動議之人早已逃之夭夭——當所謂大台已經拆咗，運動都仍然係無疾而終，大家到時一定要記得，問題從來都係出於個體嘅成事不足，而非大台嘅自把自為。

只有每個個體都可以先謀後動，學識精進自身，為自己所有言行負責，香港獨立先至會有可能成真。匿名發言並非問題，但每次提出意見之前，請假設自己並非匿名，因為一言一語都會影響香港七百萬人嘅命運。一百款意見裡面總有一兩句有用，壞咗嘅鐘都會準時兩次，但如此低效，如此反智，唔應該係聰明人所追求嘅抗爭模式。

成敗重要，但成長更重要

以前左膠成日都話，大家已經得到階段性勝利，於是勸退，觸犯眾怒，但其實持久戰之中，稍事休息，重整旗鼓，份屬必然。林鄭下台，香港的確唔係即刻變天，但假如中共真係要棄車保帥，咁就象徵住香港人真係挑戰到中共帝國極限，令中共顏面盡失。而如果抗爭可以撐到二零二零年一月，協助蔡英文連任總統，證明香港有力同台灣互相配合，亦有意為東亞自由陣營出一分力，咁呢一波抗爭令中共可走棋路日益減少，亦稱得上係創造香港價值。香港要有民主，係唔可能一步登天，但台灣民主固若金湯，中共滲透無功而還，屆時香港功不可沒，就自然會得到自由陣營嘅認可，更上層樓。

單日罷工未如理想，但七區集會令抗爭基本盤得以確立，今日一役，並非毫無意義。只要追求自由嘅意志不滅，總有一日，大家毋須苦苦哀求，主流民意都會接受獨立勢在必行，因為屆時大半個香港都將會學識何謂自由，何謂平等，知道只有勇於走向單程路，至會抵達勝利道。香港人需要嘅係追求成長，而唔係成敗，因此，呢一刻，大家理應為基本盤嘅擴張而慶賀，更應為日後如何繼續擴張而開始準備。只要個體成長不斷，群體至會精進不息，最後成功總會到臨，自由總會成真，香港亦必定會從暴政手上自我解放。

最後都係同一句，精進自身，分工合作，香港民族必將自我解放，獨立建國。

原文link:

推

推
我覺得值得唸嘅係罷工有冇分化左同路人
我唔知大家會唔會怨冇罷工嘅人，但我自己真係會對冇罷工嘅朋友感到失望

到最後罷工就好似文中所言，暴露左群體軟弱可欺（有人因為驚秋後算帳冇罷工），變左只係群眾嘅道德抉擇

我知巴絲都可能too long don't read，但成篇文都好值得睇

其中一樣野係，我地係咪真係準備好長期抗爭？我地呢刻都好心急想贏，但有冇心理準備我地可能要抗爭一年甚至十年？

推，值得一讀

花咗D時間睇埋上一篇，值得深思

值得睇下

值得一看

沉得好快

睇完之後，我真心有d 迷惘。可能係抗爭既路上，我地只係行左10步既第1步，但希望大家繼續加油，無畏無懼，不撤不散

#香港人加油

謝謝你